% minimaal document met gebruik van HR-stijl
\newcommand{\myClass}{article}
\newcommand{\cursuscode}{DCS01}
\newcommand{\titel}{Uitwerking tentamen 2018-2019}
\newcommand{\huidigeversie}{1.0}
\newcommand{\auteurs}{
	Daniël Versluis\\
	Harry Broeders
}
\include{style_nl_NL}



\begin{document}
\section*{\titel}
\subsection*{1a 9 punten}
\figuur{scale=.8}{rlocusT4_2018_2019}{Polenbanen.}
De closed loop polen zijn de wortels van:
\[1+\frac{K_cz}{(z-0.3)(z-0.5)}\]
Dus we bepalen de oplossing van:
\[z^2+(K_c-0.8)z+0.15=0\]
De polen breken uit bij:
\[(K_c-0.8)^2-4\cdot{}0.15=0\]
\[K_c=\frac{1.6-\sqrt{2.4}}{2}\]
Dit gebeurt bij:
\[z=\frac{-(K_c-0.8)}{2}\]
\[z=\frac{\sqrt{2.4}}{4}=\sqrt{0.15}=0.3873\]
\subsection*{1b 4 punten}
Het systeem wordt instabiel als $z = -1$.
Dan geldt:
\[(-1)^2+(K_c-0.8)\cdot(-1)+0.15=0\]
\[K_c=1.95\]
Dus het systeem is stabiel voor $K_c<1.95$.
\subsection*{1c 8 punten}
\[|H(z)|=\left|\frac{z}{z^2-0.8z+0.15}\right|\]
Waarbij we invullen:
\[z=e^{j2\pi{}fT_s}\]
Voor $f=0$ vullen we in $z=e^0=1$:
\[|H(z)|_{f=0}=\left|\frac{1}{1-0.8+0.15}\right|= 2.8571\]
Voor $f=\frac{1}{4}f_s$ vullen we in $z=e^{j\frac{1}{2}\pi{}}=j$:
\[|H(z)|_{f=\frac{1}{4}f_s}=\left|\frac{j}{-1-0.8j+0.15}\right|= 0.8567\]
Voor $f=\frac{1}{2}f_s$ vullen we in $z=e^{j\pi{}}=-1$:
\[|H(z)|_{f=\frac{1}{2}f_s}=\left|\frac{-1}{1+0.8+0.15}\right|= 0.5128\]
\figuur{scale=.8}{bodelinT4_2018_2019}{Frequentieresponsie.}
\subsection*{2a 12 punten}
\[u[k]=K_c\left\{e[k]+\frac{T_s}{2T_i}\sum_{i=1}^{k}\left(e[i]+e[i-1]\right)+\frac{T_d}{T_s}\left(e[k]-e[k-1]\right)\right\}\text{ met }k=\left\lfloor{}\frac{t}{T_s}+\frac{1}{2}\right\rfloor{}\]
\subsection*{2b 5 punten}
\[\Delta{}u[k]=u[k]-u[k-1]\]
%\begin{multline*}
%\Delta{}u[k]=K_c\left\{e[k]-e[k-1]+\frac{T_s}{2T_i}\left(\sum_{i=1}^{k}\left(e[i]+e[i-1]\right)-\sum_{i=1}^{k-1}\left(e[i]+e[i-1]\right)
%\right)+ \\ \frac{T_d}{T_s}\left(e[k]-e[k-1]-e[k-1]+e[k-2]\right)\right\}
%\end{multline*}
\[\Delta{}u[k]=K_c\left\{e[k]-e[k-1]+\frac{T_s}{2T_i}\left(e[k]+e[k-1]\right)+\frac{T_d}{T_s}\left(e[k]-2e[k-1]+e[k-2]\right)\right\}
\]
\[u[k]=u[k-1]+q_0e[k]+q_1e[k-1]+q_2e[k-2]\]
\[\text{met }q_0=K_c\left(1+\frac{T_s}{2T_i}+\frac{T_d}{T_s}\right)\text{, }q_1=K_c\left(-1+\frac{T_s}{2T_i}-\frac{2T_d}{T_s}\right)\text{ en }q_2=K_c\frac{T_d}{T_s}\]
\subsection*{2c 10 punten}
Bij een type B regelaar vullen we bij de D-actie in: $e=r-y$:
\[e[k]-2e[k-1]+e[k-2]=r[k]-y[k]-2r[k-1]+2y[k-1]+r[k-2]-y[k-2]\]
We gaan uit van een geleidelijke setpointverandering dus $r[k]\approx{}r[k-1]\approx{}r[k-2]$.
De D-actie wordt dan:
\[r[k]-y[k]-2r[k]+2y[k-1]+r[k]-y[k-2]=-y[k]+2y[k-1]-y[k-2]\]
Dus:
\[u[k]=u[k-1]+q_0e[k]+q_1e[k-1]+q_2y[k]+q_3y[k-1]+q_4y[k-2]\]
\[\text{met }q_0=K_c\left(1+\frac{T_s}{2T_i}\right)\text{, }q_1=K_c\left(-1+\frac{T_s}{2T_i}\right)\text{, }q_2=-K_c\frac{T_d}{T_s}\text{, }q_3=2K_c\frac{T_d}{T_s}\text{ en }q_4=-K_c\frac{T_d}{T_s}\]
\subsection*{3a 5 punten}
Input $n$ is ruis die wordt toegevoegd aan de output $y$ van het proces bijvoorbeeld door het trillen van de motor.
\subsection*{3b 5 punten}
De geschatte overdracht van het proces $H(z)$.
\subsection*{3c 5 punten}
Bijvoorbeeld door uit te rekenen wanneer het geschatte proces gaat oscilleren en $K_u$ en $T_u$ te bepalen. Vervolgens kan een van de bekende tuning rules worden gebruikt om $K_c$, $T_i$ en $T_d$ te bepalen.
\subsection*{3d 20 punten}
De closed loop polen zijn de wortels van:
\[1+\frac{K_cb_1}{z^2+a_1z+a_2}\]
Dus we bepalen de oplossing van:
\begin{equation}
\label{eq:polen}
z^2+a_1z+K_cb_1+a_2=0
\end{equation}
Omdat gegeven is dat de polen van het open loop systeem binnen de eenheidscirkel liggen, en omdat het systeem geen nulpunt heeft, kan het systeem alleen gaan oscilleren als twee complex geconjugeerde polen op de eenheidscirkel liggen.
Ter illustratie zijn mogelijke poolbanen gegeven in \cref{fig:rlocus2T4_2018_2019}.

\figuur{scale=.8}{rlocus2T4_2018_2019}{Polenbanen als $b_1=0.5$, 
$a_1=-0.8$ en $a_2=0.15$.}

Stel $z_p=\alpha{}+j\beta{}$ dan geldt:
\begin{align*}
(z-z_p)(z-\overline{z_p})&=0\\
(z-\alpha{}-j\beta{})(z-\alpha{}+j\beta{})&=0\\
z^2-2\alpha{}z+\alpha{}^2+\beta{}^2&=0.
\end{align*}
Als de polen $z_p$ en $\overline{z_p}$ op de eenheidscircel liggen, dan geldt $|z_p|=1$ dus $\alpha{}^2+\beta{}^2=1$. Dus:
\[z^2-2\alpha{}z+1=0\]
Als we deze formule vergelijken met \cref{eq:polen}, met $K_c=K_u$, dan vinden we:
\[\left\{ \begin{matrix}a_1=-2\alpha\\a_2+K_ub_1=1\end{matrix}\right.\]
Waaruit volgt:
\[K_u=\frac{1-a_2}{b_1}\]
\subsection*{3e 7 punten}
Het hoek tussen de reële as en de lijn vanuit het nulpunt naar de plaats waar de pool $z_p$ zich op de eenheidscirkel bevindt, is gelijk aan:
\[2\pi\frac{T_s}{T_u}\]
Omdat we gesteld hebben dat $z_p=\alpha{}+j\beta{}$ geldt dus ook:
\[\cos(2\pi\frac{T_s}{T_u}) = \frac{\alpha}{1}\]
Hieruit kunnen we $T_u$ bepalen:
\[T_u=\frac{2\pi{}T_s}{\arccos(-\frac{1}{2}a_1)}\]
De instellingen voor een Takahashi-regelaar zijn dan dus als volgt:
\[K_c=0.6K_u\left(1-\frac{T_s}{T_u}\right)=0.6\left(\frac{1-a_2}{b_1}\right)\left(1-\frac{\arccos(-\frac{1}{2}a_1)}{2\pi{}}\right)\]
\[T_i=\frac{T_u-T_s}{2}=\frac{1}{2}\left(\frac{2\pi{}T_s}{\arccos(-\frac{1}{2}a_1)}-T_s\right)\]
\[T_d=\frac{T_u^2}{8(T_u-T_s)}=\frac{\pi{}^2T_s}{2\cdot{}\arccos(-\frac{1}{2}a_1)\cdot{}\left(2\pi-\arccos(-\frac{1}{2}a_1)\right)}\]
Als we invullen $T_s=\frac{1}{f_s}=\frac{1}{8000}$ en $\arccos(-\frac{1}{2}a_1)=\pi-\arccos(\frac{1}{2}a_1)$ dan vinden we:
\[T_i=\frac{\pi{}+\arccos(\frac{1}{2}a_1)}{16000\cdot{}\arccos(-\frac{1}{2}a_1)}\]
\[T_d=\frac{\pi{}^2}{16000\arccos(-\frac{1}{2}a_1)\cdot{}\left(\pi+\arccos(\frac{1}{2}a_1)\right)}\]

\end{document}